\chapter{AVL-fa}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Pont egyensúlyfaktora}
$\textsc{EF}\left(x\right)=\textsc{Magasság}\left(x.\jobb\right)-\textsc{Magasság}\left(x.\bal\right)$.
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{AVL-fa definíciója}
Az AVL-fa alatt egy ön-kiegyensúlyozó bináris keresőfát értünk. Egy bináris
keresőfa pontosan akkor AVL-fa, ha minden $x$ belső pontára
$\textsc{EF}\left(x\right)\in\left\{-1, 0, 1\right\}$.
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{algorithm}[H]
  \caption{Minimális pontot tartalmazó $h$ magasságú AVL-fa}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Require{$h$ magasság.}
    \Ensure{egy $h$ magasságú AVL-fában található kulcsok számának minimuma.}
    \Procedure{MinimálisPont}{$h$}
      \If{$h=1$}
        \State\Return{1}
      \ElsIf{$h=2$}
        \State\Return{2}
      \Else
        \State\Return{$1+\Call{MinimálisPont}{h-1}+\Call{MinimálisPont}{h-2}$}
      \EndIf
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{algorithm}[H]
  \caption{AVL-fa magassága}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Require{$p$ az AVL-fa egy belső pontja.}
    \Ensure{a $p$ gyökerű részfa magassága. Speciálisan ha $p=r$ a gyökér,
            akkor a teljes fa magassága.}
    \Procedure{Magasság}{$p$}
      \If{$p=\nil$}
        \State\Return{0}
      \Else
        \State\Return{$1 + \max\left\{\Call{Magasság}{p.\bal},\
                       \Call{Magasság}{p.\jobb}\right\}$}
      \EndIf
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Forgatások, AVL-tulajdonság fenntartása}
A balra, illetve jobbra forgatás(ok sorozata) hivatott az AVL-fában a
\textsc{Törlés} és \textsc{Beszúrás} műveletei után esetlegesen sérült
AVL-tulajdonság (egyensúlyfaktorok) helyreállítására. Pár alapszabály:
\begin{itemize}[nosep]
  \item Levél elem körül nem forgathatunk.
  \item A forgatandó részfa gyökéreleme körül forgatunk:
    \begin{itemize}[nosep]
      \item ha van bal fia, akkor forgatható jobbra;
      \item ha van jobb fia, akkor forgatható balra.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\begin{description}
  \item[Egyszeres balra forgatás] $\textsc{EF}\left(p\right)=2$,
    $\textsc{EF}\left(p.\jobb\right)=1$.
  \item[Egyszeres jobbra forgatás] $\textsc{EF}\left(p\right)=-2$,
    $\textsc{EF}\left(p.\bal\right)=-1$.
  \item[Dupla balra forgatás] Cikkcakkos jobb oldalt:
    $\textsc{EF}\left(p\right)=2$, $\textsc{EF}\left(p.\jobb\right)=-1$.
    Először sima jobb oldalra hozunk: $\textsc{EF}\left(p\right)=2$,
    $\textsc{EF}\left(p.\jobb\right)=1$, majd egyszeres balra forgatás.
  \item[Dupla jobbra forgatá] Cikkcakkos bal oldalt:
    $\textsc{EF}\left(p\right)=-2$, $\textsc{EF}\left(p.\jobb\right)=1$.
    Először sima bal oldalra hozunk: $\textsc{EF}\left(p\right)=-2$,
    $\textsc{EF}\left(p.\jobb\right)=-1$, majd egyszeres jobbra forgatás.
\end{description}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Rendezettmintafa-tulajdonság fenntartása AVL-fában}
Törlésnél a törlés helyétől a gyökérig vezető úton minden elemnél eggyel
csökkentjük a méretinformációt, ezután, esetleges forgatások esetén pedig
azokhoz mérten kell korrigálni a méretinformációkat.

Beszúrásnál a beszúrás helyétől a gyökérig vezető úton minden elemnél eggyel
növeljük a méretinformációt, ezután, esetleges forgatások esetén pedig azokhoz
mérten kell korrigálni a méretinformációkat.
